---
title: 《看见》书摘
date: 2020-07-22 17:13:41
tags: [书摘]
---
看见 (柴静)
您在位置 #141-143的标注 | 添加于 2020年7月14日星期二 上午8:48:19

>那时候，他手头正青黄不接，每天拎着单位发的纸袋子，装着泳衣和盗版碟，游完免费的泳，吃完免费的三餐，回家看五张盗版碟，发工资全存建行，每天坐公交车时看着建行的大招牌，「有种深沉的幸福」。

看见 (柴静)
您在位置 #457-459的标注 | 添加于 2020年7月14日星期二 下午12:35:29

>去病房前我俩谈起过父母，我问她：「你觉得我应该去病房吗？」她说：「你可以选择不当记者，但是你当了记者，就没有选择不去的权利。

看见 (柴静)
您在位置 #1376-1377的标注 | 添加于 2020年7月14日星期二 下午7:09:32

>我问张北川：「我们的社会为什么不接纳同性恋者？」 他说：「因为我们的性文化里，把生育当作性的目的，把无知当纯洁，把愚昧当德行，把偏见当原则。」

看见 (柴静)
您在位置 #1459-1460的标注 | 添加于 2020年7月14日星期二 下午7:15:47

>家庭是最小的社会单元，门吱呀一声关上后，在这里人们如何相待，多少决定了一个社会的基本面目。

看见 (柴静)
您在位置 #2079-2081的标注 | 添加于 2020年7月15日星期三 下午11:34:31

>阿甘是看见了什么，就走过去。别的人，是看见一个目标，先订一个作战计划，然后匍匐前进，往左闪，往右躲，再弄个掩体……一辈子就看他闪转腾挪活得那叫一个花哨，最后哪儿也没到达。

看见 (柴静)
您在位置 #3602-3603的标注 | 添加于 2020年7月17日星期五 下午9:32:01

>宽容不是道德，而是认识。唯有深刻地认识事物，才能对人和世界的复杂性有了解和体谅，才有不轻易责难和赞美的思维习惯。有这样一个心理的定位，采访的姿态上也会有些变化。

看见 (柴静)
您在位置 #3687-3691的标注 | 添加于 2020年7月18日星期六 下午5:05:58

>那您不觉得现在外界对于周正龙照片的真伪，包括镇坪是否存在华南虎这样的结论都存在争议和质疑的情况下，首先应该弄明白真相问题，然后再去寻找它的意义吗？」 这个问题，其实也问向我自己。 我二十出头做新闻评论节目「时空连线」，时任新闻中心主任的孙玉胜审我的片子，说「你应该去现场做记者」，又说「现在不是评论的时期，是报道的时期」，意思是没有夯实的报道为基础，评论只是沙中筑塔。

看见 (柴静)
您在位置 #4494-4496的标注 | 添加于 2020年7月20日星期一 下午7:01:26

>「讲不清楚就变成多征。」 经济学上有一个著名的理论，叫「巴泽尔困境」，就是没主的事情，会有很多人来要占便宜。这个困境与道德关系不大，而是一种必然发生的经济行为。

看见 (柴静)
您在位置 #5029-5030的标注 | 添加于 2020年7月21日星期二 下午10:39:41

>卢安克说：「我的学生要找到自己生活的路，可是什么是他们的路，我不可能知道。我想给他们的是走这条路所需要的才能和力量。」

看见 (柴静)
您在位置 #5200-5201的标注 | 添加于 2020年7月21日星期二 下午11:01:32

>教育，是人与人之间，也是自己与自己之间发生的事，它永不停止。

看见 (柴静)
您在位置 #5704-5707的标注 | 添加于 2020年7月21日星期二 下午11:51:20

>「和解，是在心里留了一个位置，让那个人可以进来。」不是忍耐，不是容忍，她指指胸口，「是让他在我这里头。」陈虻说「宽容的基础是理解」，我慢慢体会到，理解的基础是感受。人能感受别人的时候，心就变软了，软不是脆弱，是韧性。柏大夫说的，「强大了才能变软」。

